\sectionlr{P:2, O.I.2.}{C/D: 1/1}

Hallar el área (sin aproximar):
Bajo $y=x(x-1)^2$, a la derecha de $x=2$, sin usar tablas y simplifique hasta la mínima expresión.

Respuesta:

Esbozo de la gráfica del área a calcular

\begin{center}
 \includegraphics[width=4cm]{img/area.jpg}
 % area.jpg: 1152x882 px, 72dpi, 40.64x31.11 cm, bb=0 0 1152 882
\end{center}

\[
A=\int_2^\infty \frac{1}{x(x-1)^2}\dd x
\]

Esta es una integral impropia por el límite superior. Para resolverla hacemos lo siguiente:

\[
A= \lim_{b\to \infty} \int_2^b \frac{1}{x(x-1)^2}\dd x
\]

Para resolver esta integral, primero hallamos la integral indefinida y después aplicamos los límites:

\begin{equation}\label{eq:2:1}
I = \int \frac{1}{x(x-1)^2}\dd x
\end{equation}

Usamos descomposición en fracciones parciales:
\begin{align*}
 \frac{1}{x(x-1)^2} &= \frac{A}{x}+\frac{B}{x-1}+\frac{C}{(x-1)^2}\\
 \frac{1}{x(x-1)^2}&= \frac{A(x-1)^2+Bx(x-1)+Cx}{x(x-1)^2}\\
 1&= A(x-1)^2+Bx(x-1)+Cx
\end{align*}
Evaluamos esta última igualdad para obtener los valores de $A$, $B$ y $C$

Si $x=0$:

\begin{align*}
  1&= A((0)-1)^2+B(0)((0)-1)+C(0)\\
  1&= A(0-1)^2+0+0\\
  1&= A(-1)^2\\
  1&= A(1)\\
  1&= A  \Rightarrow \boxed{A=1}
\end{align*}

Si $x=1$:

\begin{align*}
  1&= A((1)-1)^2+B(1)((1)-1)+C(1)\\
  1&= A(1-1)^2+B(1)(1-1)+C(1)\\
  1&= A(0)^2+B(1)(0)+C(1)\\
  1&= C(1)\\
  1&= C  \Rightarrow \boxed{C=1}
\end{align*}

Si $x=2$:

\begin{align*}
  1&= A((2)-1)^2+B(2)((2)-1)+C(2)\\
  1&= A(2-1)^2+B(2)(2-1)+C(2)\\
  1&= A(1)^2+B(2)(1)+C(2)\\
  1&= A(1)+B(2)+C(2)\\
  1&= A+2B+2C
\end{align*}
Sustituimos los valores encontrados de $A$ y $C$:
\begin{align*}
  1 &= (1)+2B+2(1)\\
  1 &= 1+2B+2\\
  1-1-2 &= 2B\\
\frac{-2}{2} &= B\\
-1 &= B  \Rightarrow \boxed{B=-1}
\end{align*}

Una vez encontrados $A$, $B$ y $C$, reescribimos la fracción parcial:

\begin{align*}
 \frac{1}{x(x-1)^2} &= \frac{A}{x}+\frac{B}{x-1}+\frac{C}{(x-1)^2}\\
  &= \frac{1}{x}+\frac{-1}{x-1}+\frac{1}{(x-1)^2}\\
 \frac{1}{x(x-1)^2} &= \frac{1}{x}-\frac{1}{x-1}+\frac{1}{(x-1)^2}
\end{align*}

Entonces podemos reescribir la ecuación \ref{eq:2:1} así:

\begin{equation}\label{eq:2:1}
I = \int  \frac{1}{x}-\frac{1}{x-1}+\frac{1}{(x-1)^2}  \dd x
\end{equation}

y Resolvemos:

\begin{align*}
I &= \int  \frac{1}{x}-\frac{1}{x-1}+\frac{1}{(x-1)^2}  \dd x\\
 &= \int  \frac{1}{x}\dd x -\int\frac{1}{x-1}\dd x+\int\frac{1}{(x-1)^2}  \dd x\\
 &= \ln x - \ln(x-1)+ \int(x-1)^{-2}  \dd x\\
 &= \ln x - \ln(x-1)+ \frac{(x-1)^{-1}}{-1} + C \\
 &= \ln x - \ln(x-1) -  \frac{1}{x-1} + C \\
 I&= \ln \left(\frac{x}{x-1}\right) -  \frac{1}{x-1} + C
\end{align*}
 Y el área viene dada por:

\begin{align*}
 A&= \lim_{b\to \infty} \int_2^b \frac{1}{x(x-1)^2}\dd x\\
 &= \lim_{b\to \infty} \left.\left(\ln \left(\frac{x}{x-1}\right) -  \frac{1}{x-1}\right)\right|_2^b\\
 &= \lim_{b\to \infty} \left(\ln \left(\frac{b}{b-1}\right) -  \frac{1}{b-1}\right) - \left(\ln \left(\frac{2}{2-1}\right) -  \frac{1}{2-1}\right)
\end{align*}

Como el límite es al infinito, dividimos por la mayotencia de $b$ en numerador y denominador:
\begin{align*}
 &= \lim_{b\to \infty} \left(\ln \left(\frac{\frac{b}{b}}{\frac{b-1}{b}}\right) -  \frac{\frac{1}{b}}{\frac{b-1}{b}}\right) - \left(\ln \left(\frac{2}{1}\right) -  \frac{1}{1}\right)\\
 &= \lim_{b\to \infty} \left(\ln \left(\frac{1}{1-\frac{1}{b}}\right) -  \frac{\frac{1}{b}}{1-\frac{1}{b}}\right) - \left(\ln \left(\frac{2}{1}\right) -  \frac{1}{1}\right)
\end{align*}
Aplicamos el límite:
\begin{align*}
 &= \left(\ln \left(\frac{1}{1-0}\right) -  \frac{0}{1-0}\right) - \left(\ln \left(2\right) -  1\right)\\
 &= \left(\ln \left(\frac{1}{1}\right) -  \frac{0}{1}\right) - \left(\ln 2 -  1\right)\\
 &= (\ln (1) -  0) - \left(\ln 2 -  1\right)\\
 &= (0 -  0) - \ln 2 +  1\\
 &=  - \ln 2 +  1\\
A &= 1 - \ln 2
\end{align*}
O sea que el Area es:
\[
\boxed{A = 1 - \ln 2\approx 1- 0.693 \approx 0.306}
\]

\qed
